% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-2a}
UPDATE Sport
SET prix = 1350
WHERE nomSport = "planche à voile" AND nomSation = "La tramontane catalane"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2b}
INSERT INTO Sport VALUES ("plongée", "Soleil Rouge", 900)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3a}
SELECT mail FROM Client
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3b}
SELECT nomStation FROM Sport WHERE nomSport = "plongée"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4a}
SELECT Station.ville, Station.nomStation
FROM Station
JOIN Sport ON Station.nomStation = Sport.nomStation
WHERE Sport.nomSport = "plongée"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4b}
SELECT COUNT(*)
FROM Sejour
JOIN Station ON Sejour.nomStation = Station.nomStation
WHERE Station.region = "Corse"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3}
def recherche(arb, val):
    """la fonction renvoie True si val est dans l'arbre
    et False dans le cas contraire"""
    if est_vide(arb):
        return False
    if val == racine(arb):
        return True
    if val < racine(arb):
        return recherche(gauche(arb), val)
    else :
        return recherche(droit(arb), val)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def taille(arb):
    if est_vide(arb):
        return 0
    else:
        return 1 + taille(gauche(arb)) + taille(droit(arb))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3}
def palindrome(txt):
    taille = len(txt)
    if taille < 2:
        return True
    i = 0
    j = taille - 1
    while i < j :
        if txt[i] != txt[j]:
            return False
        i = i + 1
        j = j - 1
    return True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4a}
def complementaire(txt):
    c = ""
    for l in txt :
        if l == "A":
            c = c + "T"
        if l == "T":
            c = c + "A"
        if l == "G":
            c = c + "C"
        if l == "C":
            c = c + "G"
    return c
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4c}
def est_palindromique(txt):
    comp = complementaire(txt)
    conc = txt+comp
    return palindrome(conc)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-1b}
f = creer_file_vide()
enfiler(f, 15)
enfiler(f, 17)
enfiler(f, 14)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2}
def longueur_file(F):
    G = creer_file_vide()
    n = 0
    while not(est_vide(F)):
        v = defiler(F)
        n = n + 1
        enfiler(G, v)
    while not(est_vide(G)):
        v = defiler(G)
        enfiler(F, v)
    return n
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo5-3}
def variations(F):
    taille = longueur_file(F)
    if taille == 1 :
        return []
    else:
        tab = [0 for k in range(taille - 1)]
        element1 = defiler(F)
        for i in range(taille - 1):
            element2 = defiler(F)
            tab[i]=element2 - element1
            element1 = element2
    return tab
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-4}
def nombre_baisses(tab):
    mini = tab[0]
    nbr = 0
    for v in tab:
        if v < 0:
            nbr = nbr + 1
        if v < mini:
            mini = v
    if nbr == 0:
        return (0,0)
    else:
        return (nbr, mini)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mai 2022 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{SQL et bases de données}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La relation \texttt{Spor}t a pour clé primaire le couple d’attribut \texttt{(nomSport,nomSation)} et pour clé étrangère l’attribut \texttt{nomStation}.
\item\itemizes{\item Ccontrainte d’intégrité de domaine : l’attribut \texttt{prix} est de type nombre entier.
\item Contrainte d’intégrité de relation : chaque couple d’attributs \texttt{(nomSport,nomSation)} doit être unique.
\item Contrainte d’intégrité de référence : chaque valeur de l’attribut \texttt{nomStation} doit correspondre aux valeurs de l’attribut \texttt{nomStation} de la relation \texttt{Station}.}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une requête d’insertion a été utilisée à la place d’une requête de mise à jour. L’entrée avec le couple \texttt{("planche à voile", "La tramontane catalane")} existe déjà dans la relation \texttt{Sport}, d’où l’erreur (rappel : chaque couple d’attributs \texttt{(nomSport, nomSation)} doit être unique).\\\\
La requête correcte est la suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-4b}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\begin{enumerate}
\item Le paquet de données utilise le chemin suivant : R2 -- R1 -- R4 -- R7\\
L'accusé de réception utilise le chemin suivant : R7 -- R4 -- R3 -- R2
\item
\begin{enumerate}
\item Dans le cas d’une panne du routeur R4 le groupe de routeur (R1, R2, R3) n’est plus capable d’atteindre le groupe de routeur (R5, R6, R7)
\item On pourrait, entre autre, établir une liaison entre le routeur R1 et R6.
\end{enumerate}
\item On a le graphe suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{S}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\node[S] (R3) at (0,0) {R3};
\node[S] (R2) at (0,-1.5) {R2};
\node[S] (R4) at (2,0) {R4};
\node[S] (R5) at (4,0) {R5};
\node[S] (R6) at (4,-1.5) {R6};
\node[S] (R7) at (5.5,1.5) {R7};
\node[S] (R1) at (4,-3) {R1};
\node[S,blue] (R8) at (2,-1.5) {R8};
\draw (R3) -- (R4) -- (R7) -- (R6) -- (R5) -- (R4) -- (R1) -- (R2) -- (R3);
\draw (R4) -- (R6);
\draw[blue] (R2) -- (R8) -- (R6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item La table de routage de R8 est la suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{l|}}
\hline
Destination&Lien&Distance
\tabularnewline\hline
R1&R2&2
\tabularnewline\hline
R2&R2&1
\tabularnewline\hline
R3&R2&2
\tabularnewline\hline
R4&R6&2
\tabularnewline\hline
R5&R6&2
\tabularnewline\hline
R6&R6&1
\tabularnewline\hline
R7&R6&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La table de routage de R2 est la suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{l|}}
\hline
Destination&Lien&Distance
\tabularnewline\hline
R1&R1&1
\tabularnewline\hline
R3&R3&1
\tabularnewline\hline
R4&R1&2
\tabularnewline\hline
R5&R3&3
\tabularnewline\hline
R6&R8&2
\tabularnewline\hline
R7&R1&3
\tabularnewline\hline
R8&R8&1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La bande passante du Fast Ethernet est de $10^8$ b/s soit $100$ Mb/s.\\
Le coût du réseau Ethernet est de $10^8 / 10^7 = 10$.
\item Le chemin le moins coûteux est R2 -- R3 -- R4 -- R7 -- R6 -- R5 avec un coût égale à $65+10+1+1+10=87$. Tous les autres trajets entre R2 et R5 ont un coût supérieur (par exemple R2 -- R1 -- R4 -- R5 a un coût de $49+65+49 = 163$).
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La hauteur de l’arbre est de $3$.
\item La valeur booléenne de l’expression est \texttt{True}.
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=8cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2.5cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {\texttt{"Italie"}}
child{ node{\texttt{"France"}}
	child{ node{\texttt{"Autriche"}}
		child{node[left]{\texttt{"Allemagne"}}}}
	child{ node{\texttt{"Hongrie"}}}
	}
child{ node{\texttt{"Suede"}}
	child{node{\texttt{"Norvege"}}
		child{node{\texttt{"Luxembourg"}}}
		child{node{\texttt{"Portugal"}}}
		}
	child{node{} edge from parent[white]}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le parcours en largeur de l'arbre donne :\\
\texttt{"Italie" - "France" - "Suede" - "Autriche" - "Hongrie" - "Norvege"}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}}

\newpage

\Exo{Chaînes de caractères, tableaux et programmation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La chaîne de caractères est automatique un palindrome dès que sa longueur est $0$ ou $1$. C'est donc la Proposition 3 qui est la bonne.
\item\itemizes{\item Les variables \texttt{txt[0]} et \texttt{txt[taille-1]} contiennent respectivement les valeurs \texttt{b} et \texttt{r}.
\item La variable \texttt{interieur} contient la valeur \texttt{onjou}}
\end{enumerate}
\item On peut tester un cas où la fonction doit renvoyer \texttt{True} (exemple : \texttt{palindrome("BOB")}) et un cas où la fonction doit renvoyer \texttt{False} (exemple : \texttt{palindrome("BONJOUR")}).
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La chaine \texttt{"GATCGT"} n’est pas palindromique, car la concaténation donne \texttt{"GATCGTCTGCA"} qui n’est pas un palindrome.
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4c}}

\newpage

\Exo{Files et tableaux}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Les éléments $15$, $17$ et $14$ ont été enfilés dans cette ordre, donc c'est la Proposition 2 qui est correcte.
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-4}}

\end{document}